\begin{enigme}[Chasles, l'histoire...]

\parpic{\includegraphics[width=3cm]{./2G3/images/220px-Michel_Chasles.eps}}Michel Chasles fut un mathématicien français de la fin du XIXe siècle. La relation qui porte son nom est plus un hommage qui lui est rendu qu'une découverte de sa part car cette égalité était connue bien avant lui.
Marc Bloch (grand historien français, 1886-1944) raconte dans son ouvrage posthume \og\textit{Apologie pour l'Histoire, ou métier d'historien}\fg  Ed Armand Colin – p 98, une anecdote peu connue sur lui. 

En 1857, Chasles présenta à l'Académie des sciences une série de lettres soit-disant inédites de Blaise Pascal (mathématicien philosophe du XVIIe). Ces documents établissaient que c'était Blaise Pascal qui avait découvert la fameuse loi sur l'attraction universelle, plus de trente ans avant Isaac Newton.   Quel scoop!
Des scientifiques de l'Académie furent sceptiques, les anglais vexés, mais Chasles, mathématicien de renom avait du crédit et il s'embourba dans sa théorie fumeuse en ramenant régulièrement de nouveaux trésors pour répondre à ses critiques. Il rapporta aussi des lettres inédites de Pythagore, d'Alexandre le Grand à Aristote,  de Cléopâtre à Jules César, etc.
En fait, sans doute imbu de son savoir et de son rang, Chasles achetait en toute confiance ces documents à un faussaire, Vrain-Lucas, qui se faisait passer pour ignorant.
Celui-ci fut jugé et condamné en 1870. Chasles quant à lui fût ridiculisé.
\end{enigme}
